@inproceedings{Bertels-Speelman:SemDis:2014,
    author = "Bertels, Ann and Speelman, Dirk",
    title = "Analyse de positionnement multidimensionnel sur le corpus sp\'ecialis\'e TALN",
    booktitle = "Actes de SemDIS 2014. SemDis 2014 : Enjeux actuels de la s\'emantique distributionnelle",
    month = "7",
    year = "2014",
    address = "Marseille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "57-70",
    note = "",
    abstract = "Cet article pr\'esente la m\'ethodologie et les r\'esultats d'une analyse s\'emantique distributionnelle, d\'evelopp\'ee sur un corpus technique pour l'exploration visuelle de la proximit\'e s\'emantique entre les cooccurrents d'un mot-p\^ole. Ici, nous utilisons cette approche sur un corpus relevant d'un autre domaine sp\'ecialis\'e, pour la mettre \`a l'\'epreuve et pour comparer les r\'esultats \`a d'autres approches. A l'aide d'une analyse statistique de positionnement multidimensionnel (Multidimensional Scaling ou MDS), nous proc\'edons au regroupement des cooccurrents de premier ordre de huit mots-p\^oles s\'electionn\'es, en fonction des cooccurrents de deuxi\`eme et troisi\`eme ordre partag\'es. La visualisation par mot-p\^ole permet de cerner des groupes de cooccurrents s\'emantiquement similaires. Ces analyses exploratoires sur le corpus TALN visent non seulement \`a v\'erifier ce que nous apprend notre approche sur les nouvelles donn\'ees, mais \'egalement \`a d\'ecouvrir ce que ces donn\'ees nous apprennent sur notre approche, dans le souci de la mettre au point.",
    keywords = "Analyse de cooccurrences, cooccurrents de deuxi\`eme et troisi\`eme ordre, positionnement multidimensionnel, regroupement, exploration s\'emantique visuelle.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2014/SemDis/6.pdf"
}
